學生有私隱嗎？學校課室裝鏡頭網上直播惹議

中國濫用監控系統危機入侵至校園，據報多個網上直播平台近期大量直播中小學、幼稚園上課情況，而涉事教師宣稱是為提升教學質素，並方便家長查看子女情況，可減少與家長的糾紛。惟輿論批評這類直播有違教學原意，且粗暴踐踏學生私隱，似把課室當成「監倉」管理。

中國有網民披露在網上直播平台「水滴直播」，其「教育」分類中有北京、天津、上海、河南等多地的中學、小學、幼稚園等不同學校課室內的直播畫面。當中以學生趴在書桌睡覺、發呆、上課做別的事等直播最受歡迎。部分直播更標明所屬校名和班級。不少被直播的學生未必知情，成為被嘲笑對像。

有傳媒追查發現，進行直播的「幕後搞手」竟是校內教師。其中涉事河南許昌襄城縣庫莊二中的程姓班主任，以「笨笨程老師」的網名直播其所教的班級上課，點擊率逾兩萬次。程向傳媒承認，在課室安裝監控鏡頭直播學生上課。他稱由於班中絕大部分是留守兒童，家長都很樂意查看子女上課，而直播前有在家長的微信群裏通知，「相信孩子們也知道」。

對於直播學生是否有獲學生同意，他沒有正面回答，並聲稱直播有一年半，沒有家長提出不滿。他認為，直播可讓家長看到老師是怎麼教學、孩子成績差是甚麼原因導致、處罰頑皮學生後還可省卻對向家長解釋等麻煩，且直播可方便教師間交流，提高教學水準。

不少網民都不同意程教師言論，認為學生的校園生活屬於私隱，理應受到保護，而教師亦不應為省麻煩，粗暴地把學生的私隱展示於人。另有意見認為，如果學生知悉在校內一舉一動都「被直播」，會窒礙他們的校園社交，原本理應愉快、容許適當嬉鬧的校園生活，會淪為無時無刻都要守規的「鐵窗生涯」。

涉事直播平台回應稱，直播內容由直播人發起，要符合國家規定，否則將被封禁，但如何保障學生私隱不被侵犯，則沒有提及。

蝗國人就咪嘈啦，要不是黨，你書都冇得讀

所以香港有私隱專員公署及條例保護

大陸人唔好講話私穩權啦 就連基本人權都唔配有啦

教畜吹水照書讀無所遁形